layout: model/single.html
title: Прочный корпус модели подводной лодки
#date: 2014-12-04
#cover: /img/mig-1.jpg
disqus: True

tag:
 - подводная лодка
 - WTC
 - материалы

gallery_1: # крыло
 - /img/cessna/DSCN5828.JPG
---

WTC - water tight cylinder, или прочный корпус по-русски. Обычно имеет форму цилиндра. Плюсы такого подхода:
 - круглые боковые стенки обладают хорошей жесткостью и держат большое давление.
 - торцевые заглушки легко подогнать по размеру для лучшей герметизации
 - хорошо повторяет обводы самой лодки

Из минусов можно отметить:
 - меньше пространства внутри из-за цилиндрической формы
 - обслуживание внутренностей через торцы
 - управляющие органы выходят тоже через торцы (не всегда удобно).

Ставилась цель изготовить все в домашних условиях из доступных материалов (соответственно никаких токарных работ и т.п.)Рассмотрим по порядку: торцевые заглушки, дейдвуд вала двигателя, тяги органов управления.


Торцевые заглушки
-----------------

Цилиндрическую часть делаем из ПВХ-трубы диаметром 75мм. Можно взять и любую другую пластиковую трубу, например акриловую, но она дороже. (200 рублей - ПВХ, 2000 руб - аккрил).

Торцевая заглушка состоит из 5 слоев листового пористого ПВХ. [Чем лучше клеить пвх](/model/technology/pvc-glue) я сделал отдельное сравнение, в итоге выбрал "Момент Гель". Самое сложное в изготовлении:
 - сделать каждую листовую заготовку идеальной цилиндрической формы
 - склеить все заготовки соосно
 - сверлить отверстия перпендикулярно плоскости (только для ручных дрелей)

Герметичность обеспечивается двумя резиновыми уплотнительными колечками, которые держатся в пазах. Сама заглушка держится в корпусе за счет силы трения, дополнительные стягивающие элементы не используются.

Теперь самое сложное - подогняем диаметр заглушки. Внутренний диаметр трубы 71мм, сечение резинового уплотнительного колечка 3.5мм. Внешний диаметр заглушки делаем 70-71 мм, паз 65мм (глубина канавки получается 3.0мм и колечко сдавливается).


Дейдвуд
-------

Конструкция состоит из внешней медной трубки с запаянными на торцах подшипниками. В них вставляется вал диаметром 3.0мм, а через припаянный штуцер внутреннее пространство заполняется густой смазкой (литол, вазелин и т.п.). В процессе эксплуатации масло будет немного вымываться и его нужно добавлять.


Тяги рулей
----------


Список необходимого:
- труба ПВХ 75мм х 1м - 250р
- листовой ПВХ 5мм х 1м² - 1000р
- трубка медная 8мм х 1м - 250руб
- трубка медная 6мм х 1м - 200руб
- подшипники 6 х 3 х 2.5 мм - 10шт ???? руб
- резиновые кольца уплотнительные - 10шт ???? руб
- литол 0.5кг - 60р
- клей Момент Гель - 320руб


TODO:
-----
- общая схема втц
- чертеж заглушки
- чертеж дейдвуда
- список покупок